\documentclass[8pt]{beamer}
\usepackage{tikz}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[style=verbose]{biblatex}
\usepackage{algorithm2e}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax}

\tikzset{
  invisible/.style={opacity=0},
  visible on/.style={alt={#1{}{invisible}}},
  alt/.code args={<#1>#2#3}{%
    \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
  },
}

% \bibliographystyle{plain}
\bibliography{biblio}

% Less verbose foot cite: https://tex.stackexchange.com/questions/232287/supressing-some-fields-from-biblatex-footcite
\ExecuteBibliographyOptions{firstinits=true, isbn=false, url=false, doi=false, uniquename=init}

\AtEveryCitekey{%
\ifentrytype{article}{
    \clearfield{pages}%
    \clearfield{volume}%
}{}
}

\setbeamertemplate{blocks}[rounded]

\usetheme{Dresden}
\usecolortheme{orchid}

% Show line numbers (Steffan Kotwitz @ latex.org)
\expandafter\def\expandafter\insertshorttitle\expandafter{%
   \insertshorttitle\hfill\insertframenumber\,/\,\inserttotalframenumber}
\usepackage[french]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

%\setbeamertemplate{blocks}[rounded]%[shadow=false]

\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{ \hspace{1em}    \usebeamerfont{footline}%
    \insertframenumber / \inserttotalframenumber }

\title{Prédictions des temps d'intervention}
\subtitle{Challenge de la Brigade des Sapeurs Pompiers de Paris}

\author{Edwige Cyffers et Julien Jerphanion}

\date{Master MVA Modèles Multiéchelles et Réseaux de Neurones Convolutifs 2020} % (optional, should be abbreviation of conference name)
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.0.47\textwidth]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

\begin{comment}
L'oral dure peu de temps donc concentrez-vous sur les aspects scientifiques importants et non pas sur le contexte du challenge, que votre auditoire connait. Ne faites pas trop de slides. Vous devez décrire brièvement le problème scientifique et de données puis concentrer votre temps sur votre approche, sur l'algorithme que vous avez utilise et l'analyse des resultats. Pourquoi avez-vous obtenu ces résultats numériques (y compris votre rang) ?  Vous devez analyser ce qui a fonctionne, ce qui n'a pas fonctionne, pourquoi, et s'il y a un probleme de sur-apprentissage. Utilisez pour cela votre score sur les données cachées, qui sera publié le 15 Mars sur le site. 
  
II- Instructions pour les Challenges  

Chaque challenge est un problème de classification ou de régression. Il y a de nombreux algorithmes standard pour les résoudre: régressions linéaires, SVM, forets aléatoires, gradient de boosting, réseaux de neurones... Si vous avez besoin de plus d'information vous pouvez vous aider du livre de Friedman: "The éléments of statistical learning"
 https://web.stanford.edu/~hastie/local.ftp/Springer/OLD/ESLII_print4.pdf

et d'autres articles/livres disponibles sur le web. Je vous conseille aussi de visionner la conférence de Pierre Courtiol, disponible sur le site du Collège qui discute de la méthodologie pour aborder ces challenges:

https://www.college-de-france.fr/site/stephane-mallat/seminar-2018-02-21-11h15.htm

Dans un tel challenge il est nécessaire de construire une représentation Phi(x) de vos données, qui définissent un vecteur de "features" . Il faut adapter cette représentation Phi(x) au problème, et à l'information \emph{a priori} que vous avez, pour éliminer les sources de variabilités inutiles dans les données ou au contraire capturer l'information importante. Dans la mesure du possible faites un benchmark avec une representation definie a partir d'informations \emph{a priori} avant de tester eventuellement des representations plus complexes basées sur des réseaux de neurones. 

Dans le rapport final il vous faudra justifier la représentation que vous avez choisi et l'algorithme de classification/régression, et relier cela aux résultats de classification ou de régression, à partir d'une analyse du problème et de l'information \emph{a priori} que vous avez sur le problème.

Ne travaillez pas comme un inventeur isolé. Allez sur le web pour chercher des publications reliées a votre problème, pour voire les techniques qui semblent bien marcher. Les papiers et algorithmes que vous utilisez doivent être référencées dans votre rapport.

Si vous utilisez un réseau de neurone profond alors la représentation et la classification sont intégrées dans le réseau. Votre travail va alors consister à optimiser l'architecture du réseau en fonction de vos données et du problème. 

Dans tous les cas il vous faudra expliquer les résultats numériques que vous avez: quelles sont selon votre avis les sources principes d'efficacité et d'erreurs, et de sur-apprentissage. Il vous faudra comparer vos résultats avec des résultats obtenus avec une approche plus simple pour comprendre les avantages ou inconvénients de votre
algorithme final.

- Votre rapport ecrit doit être un document scientifique qui présente le problème, la description des algorithmes, les résultats numériques et votre analyse. Mettez les références des travaux que vous utilisez. Le rapport peut être en Français ou en Anglais, comme vous préférez. N'oubliez pas de poster votre rapport sous forme PDF sur le site Web.  
\end{comment}


% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
\begin{comment}
\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>{Table of contents}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}
\end{comment}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

% \begin{frame}{Outline}
%   \tableofcontents
%   % You might wish to add the option [pausesections]
% \end{frame}

% \begin{figure}
% \centering
% \includegraphics[width=3cm]{img/surplace.png}
% \caption{Centre opérationnel des Pompiers de Paris}
% \end{figure}

\section[Présentation]{Présentation succincte du challenge et de l'approche prise}

\begin{frame}{Présentation succincte du challenge}
  
  \textbf{Objectif:} Prédire le temps d'intervention des services de secours
  
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/presentation.png}
  \caption{Décomposition du temps d'intervention}
  \end{figure}

% schéma du process d'une intervention
% information automatique et humaines, outliers
  \begin{block}{Métrique d'évaluation: Coefficient de détermination}
  $$
    R^2 = 1 - \frac{\sum_{i=1}^n (y_i - \hat{y}_i)^2}{\sum_{i=1}^n (y_i - \overline{y})^2}
  $$
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Quelle méthodologie ?}

  \textbf{Constat:}
  
  \begin{itemize}
    \item importance de l'ajout de connaissance \emph{a priori}
    \item importance du travail de la représentation ("\emph{feature engineering}");
  \end{itemize}

  \vskip 2 em

  \textbf{Focalisation sur:} 
  \begin{itemize}
    \item $10\%$: analyse exploratoire du jeu de données fourni
    \item $15\%$: connaissances métiers du problème 
    \item $50\%$: \emph{introduction de nouvelles données et d'une représentation adaptée} 
    \item $25\%$: apprentissage et évaluation de modèles.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Jeu de données du challenge}  
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{../report/figs/diag.png}
  \caption{Aperçu du jeu de données fourni}
  \end{figure}

  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{0.47\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item interventions de 2018
        \item peu de données manquantes
      \end{itemize}
    \end{column}

    \begin{column}{0.47\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item données GPS observées: 30\%
        \item format et documentation intelligible
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

\end{frame}

\section[Représentation utilisée]{Analyse exploratoire du jeu de données et connaissances du problème}

\begin{frame}{Retour sur la rencontre avec la Brigade (jeudi 13 Février 2020)}
  
  \textbf{Objectif:} Recueillir la connaissance métier du problème

  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/surplace.png}
  \caption{Centre opérationnel des Pompiers de Paris}
  \end{figure}

  \textbf{Conclusion des échanges :} facteurs d'influence sur le temps d'intervention
  \begin{itemize}
    \item période de la journée et de l'année : pris en compte
    \item type de véhicule mobilisé : pris en compte
    \item contexte météorologique et de trafic : pris en compte
    \item expérience du conducteur : non prise en compte
    \item organisation des centres à l'intervention : déjà représentée dans les données
  \end{itemize}

\end{frame}

% \section{Adaptation de la représentation}

\begin{frame}{Création de la représentation : informations temporelles}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{0.47\textwidth}
    \begin{block}{Donnée fournie}
      Date et heure sous forme de chaines de caractères
    \end{block}
    \end{column}
  
    \begin{column}{0.47\textwidth}
    \begin{exampleblock}{Connaissances \emph{a priori}}
      Période d'activité des jours et des semaine. \\
      Influence des jours fériés et vacances sur circulation parisienne.
    \end{exampleblock}
    \end{column}
 \end{columns} 

 \vskip 2 em
 
 \textbf{Réalisations:}
  \begin{itemize}
    \item Transformation en données cycliques
      \begin{itemize}
        \item des minutes sur une journée 
        \item du jour dans le mois 
        \item du mois dans l'année 
      \end{itemize}
    \item Ajout des jours fériés et des vacances scolaires (variables binaires)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Création de la représentation : véhicules et estimations d'itinéraires}
\begin{columns}[t]
  \begin{column}{0.47\textwidth}
  \begin{block}{Donnée fournie}
    Chaîne de caractère du modèle de véhicule
    Estimation d'itinéraire via OSMR donnée avec le profil par défaut (\texttt{car})
  \end{block} 
  \end{column}
  
  \begin{column}{0.47\textwidth}
  \begin{exampleblock}{Connaissances \emph{a priori}}
    Influence du type de véhicule
    Lenteur relative et itinéraire différent pour véhicules lourds
  \end{exampleblock}   
  \end{column}
 \end{columns}  

\vskip 2 em

\textbf{Réalisations:}
  \begin{itemize}
    \item Ajout d'une information catégorielle sur le type de véhicule (piéton, bateau, super poids lourds, ambulance)
    \item Nouvelles estimations de durée et distance d'itinéraires pour les véhicules
    \begin{itemize}
      \item création selon norme AFNOR d'un profil de véhicule léger et de véhicule lourd
      \item mise en place de deux serveurs OSRM
      \item choix de l'algorithme des contractions hiérarchiques 
      \item requêtage parallèle pour obtenir les itinéraires des 300k sélections d'intervention
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  % \begin{columns}[t]
  % \begin{column}{0.47\textwidth}
  % \begin{figure}
  % \includegraphics[width=4cm]{img/trajet.png}
  % \end{figure}
  % \end{column}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Création de la représentation : état du trafic}
\begin{columns}[t]
  \begin{column}{0.47\textwidth}
    \begin{block}{Données disponibles}
    Données de circulation sur les voiries de Paris de 2014 à 2018 \\
    Granularité à la rue et à la tranche horaire
    \end{block} 
  \end{column}
  
  \begin{column}{0.47\textwidth}
  \begin{exampleblock}{Connaissances \emph{a priori}}
    Congestions de certaines voies sur certaines
    tranches horaires entraînant des retards notables
  \end{exampleblock}   
  \end{column}
 \end{columns}  

\vskip 2 em

\textbf{Réalisations}:
\begin{itemize}
  \item Extraction et mise en forme des données de l'année 2018
  \item Estimations locales de la congestion du trafic aux points de départ et à l'arrivée
  \item Paramètres estimés:
  \begin{itemize}
    \item $q$, le débit (nombre de véhicules comptés pendant l’heure) 
    \item $k$, le taux d’occupation (en pourcentage de temps d'occupation de la station de mesure par des véhicules sur l’heure) 
  \end{itemize}
  \item Estimation par moyennage sur les $K$ plus proches voisins géographiques
  \item Utilisation de structures de données arborescente pour requêtage efficace
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Création de la représentation : contexte météorologique}

\begin{columns}[t]
  \begin{column}{0.47\textwidth}
  \begin{block}{Donnée fournie}
    Donnée de la station d'Orly accessible via \emph{Météo France} \\
  \end{block} 
  \end{column}
  
  \begin{column}{0.47\textwidth}
  \begin{exampleblock}{Connaissances \emph{a priori}}
    Influence grande du contexte météorologique sur les temps d'intervention
  \end{exampleblock}   
  \end{column}
 \end{columns}  

\vskip 2 em

\textbf{Réalisations}:
\begin{itemize}
  \item Récupération des données de la station d'Orly pour 2018
  \item Étude des variables influentes
  \item Choix des paramètres de corrélation maximale
  \begin{itemize}
	\item Rafale sur une période (en $m.s^{-1}$) 
	\item Température (en $K$) 
	\item Humidité (en pourcentage) 
	\item Hauteur totale de la couche de neige, glace, autre au sol (en $m$) 
	\item Précipitations (en $mm$)
	\item Visibilité horizontale (en $m$).
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Récapitulatif}


  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/representation.png}
  \caption{Représentation finale utilisée}
  \end{figure}

  \vskip -2.5 em

  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{0.47\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item 43 variables:
      \begin{itemize}
        \item 19 variables booléennes
        \item 24 variables numériques 
      \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{column}

    \begin{column}{0.47\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item $219\ 337$ exemples de prédictions:
      \begin{itemize}
        \item $80 \%$ utilisés pour l'entraînement 
        \item $20 \%$ utilisés pour la validation
      \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

\end{frame}

\section{Apprentissage de modèles et résultats}

\begin{frame}{Apprentissage : méthode et algorithmes employés}

  \textbf{Méthode générale}
  \begin{itemize}
    \item Apprentissage de deux modèles
    \item Itération sur la représentation:
    \begin{itemize}
      \item Recherche des hyperparamètres via \emph{Optuna}
      \item Entraînement de deux modèles sur la représentation
      \item Évaluation local des modèles
      \item Soumission des résultats joints des deux modèles
      \item Rectification et enrichissement de la représentation
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vskip 2 em

  \textbf{Algorithmes utilisés}
  \begin{itemize}
    \item Régression linéaire: méthode la plus simple, facilement interprétable, nombre minimal de paramètres 
    \item Méthodes ensemblistes et arborescentes: robustes, adaptées pour des variables catégorielles
    \begin{itemize}
      \item \emph{Random Forest} avec \emph{scikit-learn}: méthode de bagging
      \item \emph{Gradient Boosting Decision Tree} avec \emph{LightGBM}: méthode de boosting
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Résultats des modèles}

\begin{center}
  \textbf{Score sur données privées:} $R^2 = 0.3334$
\end{center}

{ \footnotesize
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	Rang & Date & Méthodes & Commentaire & Score Public ($R^2$) & Hausse Score \\
	\hline
	\hline
	 1 & 23 Mars  & 2 LightGBMRegr. & Metéo + Rech. HP & 0.2373 & 0.00040
 \\
	 2 & 23 Mars  & 3 LightGBMRegr. & Metéo + Rech. HP & 0.2369 & \textbf{0.00600} \\
	 3 & 18 Mars  & 2 LightGBMRegr. & Recherche HP & 0.2309 & 0.00089 \\
	 4 & 17 Mars  & 2 LightGBMRegr. & Recherche HP & 0.2300 & 0.00070 \\
	 5 & 26 Fév.  & 2 LightGBMRegr.  & & 0.2293 & 0.00600 \\
	 6 & 21 Mars  & 2 LightGBMRegr. &  & 0.2233 & 0.00070 \\
	 7 & 19 Mars  & 2 Random Forests  &  & 0.2226 & 0.00070 \\
	 8 & 20 Mars  & 2 Random Forests &  & 0.2219 & 0.00299 \\
	 9 & 22 Fév.  & 2 LightGBMRegr.  &  & 0.2189 & 0.00460 \\
	10 & 20 Mars  & 2 Random Forests & Estim. OSRM & 0.2143 & \textbf{0.01285} \\
	11 & 21 Mars  & 2 Random Forests & Info véhicules & 0.20144 & \textbf{0.01684} \\
	12 & 20 Fév.  & 2 Random Forests & Recherche HP & 0.1846 & \textbf{0.02989} \\
	13 & 24 Fév.  & 2 Random Forests  & & 0.1547 & 0.00100 \\
	14 & 24 Fév.  & 2 LinearRegression  &  & 0.1537 & 0.00050 \\
	15 & 20 Fév.  & 2 LinearRegression  &  Catég. + Traffic & 0.1532 & \textbf{0.06100}\\
	16 & 8 Fév. & 2 LinearRegression & Données challenge & 0.0922 & 0.07840\\
	\hline
	17 & 4 Fév. & Soumission de la moyenne & 0 & 0.0138 & 0.02950\\
	18 & 3 Fév. & Soumission constante & 0 & -0.0157 & \\
	\hline
	\end{tabular}
	\caption{Récapitulatif des résultats}
	\label{results}
\end{table}
}

\end{frame}

\section{Discussions et conclusion}

\begin{frame}{Ouverture: sur le challenge et la suite}

  \textbf{Évaluation des prédictions sur la plateforme}
  \begin{itemize}
    \item score donné: moyenne des $R^2$ sur les trois temps
    \item non respect potentiel de la contrainte de la somme
    \item poids donné au temps de préparation plus élevé comparativement
  \end{itemize}

  \vskip 2 em

  \textbf{Quelle utilisation pour la répartition des missions ?}
  \begin{itemize}
    \item des modèles qui utilisent de nombreuses connaissances \emph{a priori}, donc assez interprétables
    \item une méthode peut fournir des prédictions pour le futur, sous réserve de quelques modifications
    \item approche qui ne suffit pas pour une répartition optimale des véhicules d'intervention : il s'agit d'un problème d'ordonnancement complexe, une stratégie gloutonne n'est pas optimale
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Conclusion}

  \textbf{Points essentiels}
  \begin{itemize}
    \item approche holistique du problème
    \item représentation complétée avec connaissance \emph{a priori}
    \item modèles simples et performants
    \item expériences reproductible et documentées
  \end{itemize}

  \vskip 2 em
  \textbf{Contributions futures}
  \begin{itemize}
    \item sélection des variables
    \item calibrage des estimations du trafic et des itinéraires
    \item interprétation des modèles
    \item possible mise en place du service des modèles en ligne
  \end{itemize}

  \vskip 1 em
  \textbf{Implémentation disponible en ligne ici:}
  \vskip 1 em
  \url{https://gitlab.com/jjerphan/challenge-data-paris-fire-brigade/}

\end{frame}


% \begin{frame}[allowframebreaks]
%   \frametitle{Bibliographie}
%   \printbibliography
% \end{frame}


% All of the following is optional and typically not needed. 
%% \section<presentation>*{\appendixname}
% [allowframebreaks]\frametitle<presentation>


\end{document}